\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,width=150mm,top=25mm,bottom=30mm]{geometry}
\usepackage{setspace, enumitem, csquotes, amsmath, amsfonts, amsthm, soul, float, hyperref, fancyhdr, listings}
\usepackage{graphicx}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Jan Beneš, A18N0051P}
\lhead{Semestrální práce ZSY}
\rfoot{Strana \thepage}

\setstretch{1.5}

\lstset{
columns=fullflexible,
keywordstyle=\color{keywords},
frame=lines,
language=Python,
basicstyle=\small,
commentstyle=\it\footnotesize\color{Gray}
}

\renewcommand{\lstlistingname}{Kód}

\begin{document}

    \section*{Zadání}
    Rozhodl jsem se vytvořit znalostní systém nad \href{https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Lymphography}{daty} z
    lymfogragie.
    Data obsahují 18 číselných atributů, které reprezentují kategorie.
    Vektory mohou být zařazeny do jedné ze 4 kategorií:
    \begin{enumerate}
        \item normal find
        \item metastases
        \item malign lymph
        \item fibrosis
    \end{enumerate}

    \noindent
    Cílem znalostního systému tedy bude rozdělit nálezy z lymfografie do daných kategorií.

    \section*{Vypracování}
    Pro vypracování jsem využil programovací jazyk \textit{Python} a knihovnu \textit{scikit-learn}.

    Nejprve jsem stáhl data z archivu, rozdělil je na trénovací a testovací a zamíchal.
    Posléze jsem na daných datech natrénoval klasifikátor, jenž jsem inicializoval následovně:
    \begin{lstlisting}[caption=Inicializace třídy klasifikátoru]
DecisionTreeClassifier(criterion="gini", random_state=100, max_depth=4, min_samples_leaf=5)
    \end{lstlisting}

    \noindent
    Kvalitu natrénovaného klasifikátoru jsem vyhodnotil pomocí takzvané \textit{úspěšnosti}.
    Tato metrika se anglicky nazývá \textit{accuracy} a je dostupná v knihovně \textit{scikit-learn} jako metoda
    \textit{accuracy\_score}.
    Na testovacích datech dosáhl kalsifikátor úspěšnosti \textbf{80 \%}.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\columnwidth]{clf.pdf}
        \caption{Vizualizace rozhodovacího stromu}
    \end{figure}

    \subsection*{Alternativní přístup}
    Jako alternativní řešení jsem zvolil využití klasifikačního algoritmu \textit{SVM}.
    Ten lze v \textit{scikit-learn} inicializovat následovně:
    \begin{lstlisting}[caption=Inicializace třídy klasifikátoru]
OneVsRestClassifier(LinearSVC(max_iter=100000), n_jobs=1)
    \end{lstlisting}

    Algoritmus \textit{SVM} je schopen rozdělit příznakový prostor jen do dvou kategorií, proto je nutné využít
    takzvanou \textit{one-vs-rest} strategii.
    Tato strategie spočívá v natrénování tolika klasifikátorů, kolik je kategorií, přičemž každý z klasifikátorů
    určuje zda klasifikovaný objekt náleží do příslušné kategorie či nikoliv.

    SVM dosáhlo na daném datasetu \textit{úspěšnosti} \textbf{84,44 \%}

    \section*{Závěr}
    Podařilo se mi vytvořit znalostní systém, který testovací dataset rozdělil do kategoríí s \textit{úspěšností}
    \textbf{80 \%}.

    V této práci jsem se seznámil se znalostními systémy a naučil se je aplikovat na konkrétní problém.


\end{document}
